# ニキシー管時計

なんとなくかっこいい，ニキシー管を使った時計です。<br>
<a href="./doc/img/nixieclock.jpg"><img src="./doc/img/nixieclock.jpg" width="300"></a>

WiFi経由で自動で時刻合わせを行うため，インターネットが壊れるかNTPサーバが停まるまでは手動での時刻合わせが不要です。

## 現在時刻表示
時分秒を24時間表記で表示します。
[Up]押下で年月日を確認できます(設定時間経過後，時分秒表示に戻ります)

## 時刻合わせ

### WiFi設定

WiFiアクセスポイントの情報は，ESP32の「SmartConfig」という機能を用い，スマートフォン経由で設定します。
ここではAndroid端末での設定手順を説明します。(iOS端末でも似た手順で可能です)

1. お手持ちのAndroidスマートフォンに，Playストアから「EspTouch」をインストールしてください。
1. ニキシー管時計に電源を接続し，15秒程度経過してから基板背面のステータスLEDが点滅していることを確認してください。
1. WiFiアクセスポイントにスマートフォンを接続してEspTouchを起動します。ニキシー管時計を接続したいWiFiアクセスポイントのSSIDが表示されていることを確認してください。<br>
注意：ESP32が2.4GHz帯にしか対応していないので，"IEEE 802.11g""IEEE 802.11b"あたりのアクセスポイントを使用してください
1. 「Password:」欄にWiFiのパスワードを入力し，「CONFIRM」をタップします。<br>
<a href="./doc/img/EspTouch_0.png"><img src="./doc/img/EspTouch_0.png" width="300"></a>
1. Successと表示されれば完了<br>
<a href="./doc/img/EspTouch_1.png"><img src="./doc/img/EspTouch_1.png" width="300"></a><br>
30秒程度待っても完了しない場合は一旦キャンセルし，再度「CONFIRM」をタップしてください
1. WiFi経由での時刻合わせが完了するとステータスLEDは点灯します。

* 設定完了したはずなのにステータスLEDが点灯しない場合，電源を入れ直してください(旧ファームウェア)
* 設定したアクセスポイント情報を変更したい場合は，現在時刻表示中に[Mode]を長押ししてください。ステータスLEDが点滅し始めるので，2.から実施してください。

### 手動時刻合わせ
WiFiアクセスポイントに接続できない場所で使用する場合は，手動で時刻を合わせてください。

現在時刻表示中に[Set]を長押しすると，手動時刻合わせモードに遷移します。

```plantuml
state 手動時刻合わせ {
    [*] --> 年設定
    年設定 --> 月日設定 : [Set]
    月日設定 --> 時分設定 : [Set]
    時分設定 --> 年設定 : [Set]
}
現在時刻表示 --> 手動時刻合わせ : [Set]長押し
手動時刻合わせ --> 現在時刻表示 : [Set]長押し(確定) or [Mode]押し(キャンセル)
```

手動時刻合わせモードでは，[Set]で設定項目を切り替え，[Up]で数値を変更します。
設定が完了したら[Set]長押しで確定します。そのタイミングを0秒として計時を開始します。

## パラメータ変更

次のパラメータが変更可能です。
* 時分秒復帰時間\
年月日表示から時分秒表示に自動で戻る時間を変更できます。\
0を設定すると，自動では戻らず[up]を押すことで戻るようになります。
* 時分秒表示時のコロン点灯選択\
点滅/常時消灯/常時点灯 の何れかから選択できます
* 年月日表示時のコロン点灯選択\
点滅/常時消灯/常時点灯 の何れかから選択できます

### 変更方法

WindowsPCとEXCELを使います。
1. USBケーブルでPCとニキシー管時計を接続します。\
仮想COMポートとして認識されます。認識されたCOMポートの番号を控えておいてください。
1. doc/EepromMap.xlsmを開きます。
1. シート【Setting】でツールの設定をします。\
・認識されたCOMポートの番号をポート欄に入力\
・基板rev欄で基板のrevを選択
1. シート【メモリマップ】にて，設定したい項目の「書き込み値」欄に書き込みたい値を記入します。
入力する値は「内容」列を参考にしてください。
1. [書き込み]ボタンをクリック

#### うまく接続できないとき

teratermで対象のCOMポートを開き，速度を115200kbpsに設定します。COMポートを閉じてから再度EepromMap.xlsmの[書き込み]ボタンをクリックしてください。なぜかできます。


## その他

* 周囲の光量に応じてニキシー管の明るさが変化します。

* 15分毎にフラッシュ表示を行います。
ポイズニング防止。

* 電源電圧はUSBの5Vですが，ニキシー管駆動のため170Vまで昇圧しています。触ると痛いので注意してください。
なお，消費電流は約150mA(入力)=1W未満です。

## ビルド
基板rev2では，arduino.jsonに下記を追加してください
```json
    "buildPreferences":[
        ["compiler.c.extra_flags", "-DNIXIE_V2"],
        ["compiler.cpp.extra_flags", "-DNIXIE_V2"]
    ]
```

